[Chester_47_DFM347H.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Chester_47_DFM347H.jpg "fig:Chester_47_DFM347H.jpg")
**佳牌阿拉伯五型巴士**（）是[英國佳牌汽車廠在](../Page/英國.md "wikilink")20世紀60年代至70年代生產的巴士系列，其[生產線設於](../Page/生產線.md "wikilink")[英格蘭](../Page/英格蘭.md "wikilink")[和夫咸頓](../Page/和夫咸頓.md "wikilink")。

## 概述

這款巴士採用半駕駛艙式設計，它的出現是為了取代同廠的「亞拉伯四型」。跟「亞拉伯四型」比較，五型的底盤闊度有8呎，比四型為闊；動力方面，五型採用了[吉拿](../Page/吉拿.md "wikilink")（Gardner）的6LX引擎，在當年這是馬力最大的引擎，輸出馬力從135bhp至150bhp不等，亦比四型採用的[吉拿](../Page/吉拿.md "wikilink")5LW引擎（輸出馬力有95bhp）為高。

## 佳牌阿拉伯五型巴士在香港

[Hong_Kong_-_Bus_and_Trams.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Hong_Kong_-_Bus_and_Trams.jpg "fig:Hong_Kong_-_Bus_and_Trams.jpg")
在[香港](../Page/香港.md "wikilink")，佳牌巴士主要是由[中華巴士](../Page/中華巴士.md "wikilink")（中巴）擁有，早在1950至60年代便已經大量購置，最初以[單層巴士為主](../Page/單層巴士.md "wikilink")，到1963年便集中購買[雙層巴士](../Page/雙層巴士.md "wikilink")。佳牌阿拉伯五型因為在車頭水箱蓋有類似[印第安人的標誌](../Page/印第安人.md "wikilink")，故被稱為「紅蕃頭」。

### 歷史和變遷

中華巴士在全盛時期曾擁有超過300輛佳牌巴士，有短陣版本、長陣版本和雙層版本等。其中部份車輛曾經過多次改裝，包括更換引擎、傳動裝置、改短車陣、甚至由單層改裝成雙層、安裝新車身等，所以部份佳牌阿拉伯五型一直服役超過30年，至1997年3月底才完全退役。

在1960到70年代，中巴為了加快改進車隊的步伐，把長陣阿拉伯五型巴士的改裝工作安排於香港進行\[1\]，部份巴士裝上香港設計的雙層巴士車身，而部份則裝配了從英國購置的二手雙層巴士車身，二手車身來自[都城嘉慕](../Page/都城嘉慕.md "wikilink")，Northern
Counties不等\[2\]。在1970年代末至80年代中期，大部份長陣阿拉伯五型巴士裝上全新的亞歷山大車身，部份工程在[英國進行](../Page/英國.md "wikilink")，當時車身廠在泵把裝上“Alexander”字樣的車牌，以資識別。

短陣的阿拉伯五型巴士則一直使用[Metal
Sections車身廠製造的車身](../Page/Metal_Sections.md "wikilink")。

### 型號

  - 編號"S"、"LS"開頭\[3\]\[4\]

<!-- end list -->

  - 長度：26呎
  - 車身：Metal Sections

<!-- end list -->

  - 編號"M"開頭\[5\]

<!-- end list -->

  - 長度：28呎/29呎
  - 車身：Metal Sections

<!-- end list -->

  - 編號"LX"開頭\[6\]

<!-- end list -->

  - 長度：30呎
  - 車身：
      - （早期）Metal Sections
      - （中期）Wong Chow（黃洲）／二手車身／BACo
      - （晚期）亞歷山大車身（LX201-350，共150部）

### 功成身退

佳牌阿拉伯五型早年是中巴車隊中的運財童子，曾經一度是中巴的標誌，後期則專門行走一些偏僻，兼且要途經窄路或斜路的地區，由於車身和機件都出現老化，常被人譏諷為中巴退步的象徵。由於受到[輿論及](../Page/輿論.md "wikilink")[股東壓力](../Page/股東.md "wikilink")，於1988年12月至1992年夏季期間，加速淘汰載客量少於100人或不設風油軚的雙層巴士，所以有一定數量的LX退役；另外，當1993年及1995年中巴42條路線被削予[城巴後](../Page/城巴.md "wikilink")，中巴車隊中的佳牌巴士已再無用武之地，先後分別淘汰46輛及31輛LX，最後也難逃被淘汰命運，一部不留，最後一輛佳牌阿拉伯五型巴士（LX332）於1997年3月底退役。

部份中巴的阿拉伯五型巴士於退役後，被改成各款工程車，有些工程車更隨著中巴於香港島的專營權移交[新世界第一巴士](../Page/新世界第一巴士.md "wikilink")（新巴）時，亦同時轉往新巴行走，現時全數已退役停駛，有5輛阿拉伯五型後勤車輛一度被新巴保留（AC4764、AD4563、CP9497、DE7931、DT5249）。除DE7931外，另外4輛在2007年出售，除當中有部份被私人保留外，其餘的均已拆卸。而DE7931亦己於2008年12月連同一批退役[丹尼士禿鷹](../Page/丹尼士巨龍/禿鷹巴士.md "wikilink")（DA）及[利蘭奧林匹克空調巴士](../Page/利蘭奧林匹克.md "wikilink")（LA）一併招標出售。後來AD4563被有心巴士迷購入並將之修復，2015年修復完畢。

## 相似車型

  - [丹拿CVG6巴士](../Page/丹拿CVG6巴士.md "wikilink")

## 參考

<div style="font-size:small" class="references-2column">

<references />

</div>

## 相關資料

  - 香港巴士年鑑1997（北嶺國際有限公司出版）

[Category:巴士型號](../Category/巴士型號.md "wikilink")
[Category:香港單層巴士](../Category/香港單層巴士.md "wikilink")
[Category:香港雙層巴士](../Category/香港雙層巴士.md "wikilink")

1.  [三和模型網頁](http://www.concordehobby.com/ibus/htm/cmb%20classic7.htm)
    以及 Mike Davis "China Motor Bus" Book
2.  [三和模型網頁](http://www.concordehobby.com/ibus/htm/cmb%20classic7.htm)
3.  [編號"S"開頭](http://ccc.domaindlx.com/cmbmemory/bustype3_guy_s_p1.htm)
4.  [編號"LS"開頭](http://ccc.domaindlx.com/cmbmemory/bustype3_guy_ls_p1.htm)

5.  [編號"M"開頭](http://ccc.domaindlx.com/cmbmemory/bustype3_guy_m.htm)
6.  [編號"LX"開頭](http://ccc.domaindlx.com/cmbmemory/bustype3_lx_index.htm)